<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Joyas da Terra</title>
    <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://joyasdaterra.github.io/website" />
    <updated>2022-07-04T23:18:29+01:00</updated>
    <author>
        <name>OWS</name>
    </author>
    <id>https://joyasdaterra.github.io/website</id>

    <entry>
        <title>Curso Agrofloresta</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/curso-agrofloresta.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/curso-agrofloresta.html</id>
            <category term="Cursos"/>
            <category term="Actividades"/>

        <updated>2022-07-04T23:18:29+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/13/CursoAgrofloresta-Joyas-da-Terra-26e27Mar-2022-00.jpeg" alt="" />
                    Criar abundância na produção imitando a Natureza A evolução de qualquer sistema&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/13/CursoAgrofloresta-Joyas-da-Terra-26e27Mar-2022-00.jpeg" alt="" />
                <p data-startline="66" data-endline="66">Criar abundância na produção imitando a Natureza<br><br></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/13/agrofloresta.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/13/responsive/agrofloresta-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/13/responsive/agrofloresta-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/13/responsive/agrofloresta-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/13/responsive/agrofloresta-lg.jpg 1024w"  alt="" width="640" height="296"></figure>
<p class="part" data-startline="70" data-endline="70">A evolução de qualquer sistema natural é no sentido de criar florestas, assim podemos imitar a natureza e criar bosques de alimentos que são florestas de árvores, arbustos, herbáceas, raízes e trepadeiras que produzem comida e bens utilitários como madeira, resinas e fibras para utilização Humana. Este sistema pode ser replicado tanto em jardins pequenos como em áreas extensas. Iremos abordar o conceito ecológico, planeamento, simbioses, espaçamentos, implementação e manutenção. Teremos também alguns casos de estudo para explorar e ver in locco sistemas jovens em crescimento.</p>
<p class="part" data-startline="72" data-endline="73"><strong>Investimento:</strong><br>120,00 euros o curso de fim de semana (sem Iva)</p>
<p class="part" data-startline="75" data-endline="78"><strong>Inclui:</strong><br>. 2 dias de formação, com possibilidade de chegada na noite anterior<br>. 1 pequeno almoço, 2Investimento:Investimento: almoços e 2 jantares<br>. estadia em regime de campismo</p>
<p class="part" data-startline="80" data-endline="83"><strong>NOTAS:</strong><br>. Temos sistemas de tratamento de água com plantas e por isso os produtos de higiene e limpeza devem ser ecológicos e biodegradáveis. Teremos no local produtos artesanais disponíveis para venda;<br>. O curso só se irá realizar com a participação minima de 5 pessoas;<br>. O cancelamento da inscrição e devolução de 50% do valor só será possível com cancelamento de pelo menos 3 dias antes do curso começar.</p>
<p class="part" data-startline="85" data-endline="86">I*A inscrição será válida após o envio do comprovativo de pagamento de 50% do valor para o nosso email <a href="mailto:joyasdaterra@gmail.com" target="_blank" rel="noopener">joyasdaterra@gmail.com</a><br><br><strong>Dados bancários:</strong><br>. Banco: Caixa Geral de Depósitos<br>. NIB: 0035 0158 0001 0622 2002 1 or<br>. IBAN: PT50003501580001062220021<br>. SWIFT/BIC: CGDIPTPL</p>
<h1 id="Curso-Solos-Microbiologia-Compostagem-e-Horta" class="part" data-startline="98" data-endline="98"></h1>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>CURSO DE SOLOS, MICROBIOLOGIA COMPOSTAGEM E HORTA</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/curso-de-solos-microbiologia-compostagem-e-horta.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/curso-de-solos-microbiologia-compostagem-e-horta.html</id>
            <category term="Cursos"/>
            <category term="Actividades"/>

        <updated>2022-07-04T23:12:59+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/12/CursoMicrobiologia-Joyas-da-Terra-16e17Abr-2022-00.jpeg" alt="" />
                    Mais do que um mero substrato físico, o solo é uma rede&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/12/CursoMicrobiologia-Joyas-da-Terra-16e17Abr-2022-00.jpeg" alt="" />
                <figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/12//solo.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/12//responsive/solo-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/12//responsive/solo-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/12//responsive/solo-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/12//responsive/solo-lg.jpg 1024w"  alt="" width="1600" height="1200"></figure>
<p data-startline="103" data-endline="145">Mais do que um mero substrato físico, o solo é uma rede de organismos que interagem à superfície da terra. Estes microrganismos suportam toda a vida acima do solo, plantas e animais (incluindo os humanos), eles são o princípio e o fim da cadeia alimentar, da grande teia da vida. Neste workshop iremos aprofundar conhecimento de como colaborar com estes organismos na compostagem e na horta para desenvolvermos ecossistemas abundantes, férteis e saudáveis.<br><br><strong>Localização:</strong><br>Branda do Murço, Soajo, Arcos de Valdevez<br>Parque Nacional da Peneda Gerês, (PNPG)<br><br><strong>Facilitadores:</strong><br><a href="https://joyasdaterra.github.io/website/yassine-benderra.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Yassine Benderra </a>- osteopata , designer e professor de permacultura, há mais de uma década, dedicado de corpo e alma à renovação de práticas agrícolas e criação de modos de vida que possam ir ao encontro dos padrões e princípios da natureza.<br><a href="https://joyasdaterra.github.io/website/joana-costa.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Joana Costa</a> - Formada em microbiologia, enveredou por uma vida no campo onde a Permacultura e o Yoga são as bases de uma vida de simplicidade conectada com a Natureza.<br><br><strong>Investimento:</strong><br>120,00 euros o curso de fim de semana (sem Iva)<br><br><strong>Inclui:</strong><br>. 2 dias de formação, com possibilidade de chegada na noite anterior<br>. 1 pequeno almoço, 2 almoços e 2 jantares<br>. estadia em regime de campismo<br><strong><br>Materiais recomendados:</strong><br>. Caderno<br>. Canetas e lápis de cor<br>. Roupa e calçado adequado para as atividades práticas<br>. Tenda, colchonete e saco cama<br>. Toalha e itens de higiene pessoal<br>. Lanterna<br><br><strong>NOTAS:</strong><br>. Temos sistemas de tratamento de água com plantas e por isso os produtos de higiene e limpeza devem ser ecológicos e biodegradáveis. Teremos no local produtos artesanais disponíveis para venda;<br>. O curso só se irá realizar com a participação minima de 5 pessoas;<br>. O cancelamento da inscrição e devolução de 50% do valor só será possível com cancelamento de pelo menos 3 dias antes do curso começar.<br><br><strong>Alojamento:</strong><br>. Eco-camping com casas de banho secas e chuveiros com energia solar;<br>. Também há possibilidade de alojamento individual com cama ou modo de camarata em “bell tents” ou de procurar alojamento local na vila do Soajo, se estiver interessado por favor entre em contacto para mais detalhes.<br>Alimentação:<br>. Todas as refeições incluídas serão vegetarianas e maioritariamente biológicas, tanto quanto possível da horta!<br>. Fruta sempre disponível<br><br>*A inscrição será válida após o envio do comprovativo de pagamento de 50% do valor para o nosso email <a href="mailto:joyasdaterra@gmail.com" target="_blank" rel="noopener">joyasdaterra@gmail.com</a>;<br><br><strong>Dados bancários</strong><br>. Banco: Caixa Geral de Depósitos<br>. NIB: 0035 0158 0001 0622 2002 1 or<br>. IBAN: PT50003501580001062220021<br>. SWIFT/BIC: CGDIPTPL</p>
<h1 id="PDC-Extensivo" class="part" data-startline="147" data-endline="147"></h1>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>PDC Intensivo 2022</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/pdc-intensivo-2022.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/pdc-intensivo-2022.html</id>
            <category term="PDC"/>
            <category term="Actividades"/>

        <updated>2022-07-04T23:13:09+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/11/CursoAgrofloresta-Joyas-da-Terra-26e27Mar-2022-00-2.jpeg" alt="" />
                    "A permacultura é um sistema integrado e evolutivo de plantas perenes e&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/11/CursoAgrofloresta-Joyas-da-Terra-26e27Mar-2022-00-2.jpeg" alt="" />
                <p>"A permacultura é um sistema integrado e evolutivo de plantas perenes e espécies animais que ajudam a criar ecossistemas úteis ao ser humano.” Bill Mollison <br><br>OPORTUNIDADE ÚNICA DE REALIZAR UM CURSO DE MAIS DE 10 DIAS DE IMERSÃO EM CONTACTO COM A NATUREZA, COM FORMADORES QUE VIVEM O QUE ENSINAM HÁ MAIS DE 10 ANOS. GARANTA A SUA VAGA! <br>ESPERAMOS NAS MONTANHAS !<br><br>Curso de Design em Permcaultura - JOYAS DA TERRA<br><br>Este curso é uma imersão no mundo da Permacultura, ao longo destes diasos participantes serão levados a aprofundar conhecimentos sobre os aspetos teóricos e práticos que permitem planear e desenhar as nossas vidas em harmonia com os princípios da Natureza. Este curso permite também trabalhar dinâmicas de grupo e questões sociais que são fundamentais para criarmos projetos baseados em relações humanas colaborativas e cooperantes. Os participantes que completarem todas as horas de formação irão receber um certificado de participação do PDC oficial com currículo definido por Bill Mollison baseado no seu livro “Designer’s Manual”.<br><br>Ao longo do curso iremos abordar os seguintes temas:<br>· Princípios e éticas de permacultura<br>· Padrões e ciclos da Natureza<br>· Clima, Geografia e Funcionamento de Ecossistemas<br>· Princípios de Design<br>· Água na paisagem<br>· Criação de Solo<br>· Criando hortas com modelos de permacultura: Agroflorestas e “Forest Gardens”<br>· Eco-construção<br>· Tecnologias apropriadas e produção de energia<br>· Estratégias para uma nação global: economias alternativas e vida comunitária<br>· Actividades práticas de acordo com as necessidades da época e do local<br><br><strong>Localização:</strong><br>Branda do Murço, Soajo, Arcos de Valdevez<br>Parque Nacional da Peneda Gerês, (PNPG)<br><br><strong>Facilitadores:</strong><br><a href="https://joyasdaterra.github.io/website/yassine-benderra.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Yassine Benderra</a> - osteopata , designer e professor de permacultura, há mais de uma década, dedicado de corpo e alma à renovação de práticas agrícolas e criação de modos de vida que possam ir ao encontro dos padrões e princípios da natureza.<br><a href="https://joyasdaterra.github.io/website/joana-costa.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Joana Costa</a> - Formada em microbiologia, enveredou por uma vida no campo onde a Permacultura e o Yoga são as bases de uma vida de simplicidade conectada com a Natureza.<br><br><strong>Investimento: </strong>a partir de 450,00€ (sem Iva)<br><strong>Inclui:</strong><br>. 80 horas de formação<br>. Sebenta com a informação do curso<br>. 1 dia de descanso a meio do curso em que será possível passear, ir às lagoas e desfrutar das maravilhas do Parque Nacional<br>. pequeno almoço, almoço e jantar em todos os dias de formação<br>. estadia em regime de campismo<br><strong>Materiais necessários:</strong><br>. Caderno<br>. Canetas e lápis de cor<br>. Roupa e calçado adequado para as atividades práticas no campo<br>. Tenda, colchonete e saco cama<br>. Toalha e itens de higiene pessoal<br>. Lanterna<br><br></p>
<p class="part" data-startline="163" data-endline="201"><strong>NOTAS:</strong></p>
<p>Temos sistemas de tratamento de água com plantas e por isso os produtos de higiene e limpeza devem ser ecológicos e biodegradáveis. Teremos no local produtos artesanais disponíveis para venda.<br><br><strong>Alojamento:</strong><br>. Eco-camping com casas de banho secas e chuveiros com energia solar<br>. Também há possibilidade de alojamento individual com cama ou modo de camarata em “bell tents” ou de procurar alojamento local na vila do Soajo, se estiver interessado por favor entre em contacto para mais detalhes.<br><br><strong>Alimentação:</strong><br>. Todas as refeições incluídas serão vegetarianas e maioritariamente biológicas, tanto quanto possível da horta!<br>. Fruta sempre disponível<br><br><strong>Inscrição no curso:</strong><br>A inscrição será válida após o envio do comprovativo de pagamento de 50% do valor para o nosso email <a href="mailto:joyasdaterra@gmail.com" target="_blank" rel="noopener">joyasdaterra@gmail.com</a><br><br><strong>Dados bancários:</strong><br>. Banco: Caixa Geral de Depósitos<br>. NIB: 0035 0158 0001 0622 2002 1 or<br>. IBAN: PT50003501580001062220021<br>. SWIFT/BIC: CGDIPTP</p>
<h2 id="22-Julho-a-1-Agosto" class="part" data-startline="220" data-endline="220"></h2>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>YASSINE BENDERRA</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/yassine-benderra.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/yassine-benderra.html</id>

        <updated>2022-07-04T22:49:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Estudou osteopatia em Londres, depois de terminar seu bacharelado em 2004, decidiu&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Estudou osteopatia em Londres, depois de terminar seu bacharelado em 2004, decidiu viajar pela América do Sul, onde tomou contato com comunidades locais que estavam lutando para ter suas necessidades básicas atendidas, como água limpa e comida. Naquele momento surgiu a oportunidade de fazer um Curso de Design de Permacultura (PDC) no Equador com a “Rede de Guardianes de Semillas” (http://redsemillas.org) , durante o curso foi encontrando soluções simples e eficazes com um forte impacto para resolver problemas locais.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/10/yassine-benderra.jpeg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/10/responsive/yassine-benderra-xs.jpeg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/10/responsive/yassine-benderra-sm.jpeg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/10/responsive/yassine-benderra-md.jpeg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/10/responsive/yassine-benderra-lg.jpeg 1024w"  alt="" width="682" height="1024"></figure>
<p> </p>
<p>Voltando a Portugal em 2007, decidiu colocar a Permacultura em prática como indivíduo e como membro da comunidade, envolvido em diferentes experiências coletivas. Em 2011, enquanto trabalhava na Quinta do Vale da Lama, concluiu seu Diploma de Design em Permacultura através da Associação Britânica de Permacultura e tem compartilhado a Permacultura através de palestras, workshops e cursos desde entao. Tem vindo a aprofundar seu interesse e prática com sistemas agroflorestais aprendendo com pessoas como Ernst Götsh e Martin Crawford. Estarmos vivos está longe de ser um “passeio de canoa em Veneza”, pois a vida está cheia de desafios e desde o momento em que nascemos, temos de os enfrentar. Com o passar dos anos, alguns dos desafios mais difíceis que encontramos são aqueles em que temos que nos enfrentar a nós próprios, os que nos levam a ter que superar hábitos e padrões mentais criados e que dão forma a uma entidade com a qual nos identificamos e sobre a qual nos debatemos vezes sem conta. Torna-se por isso uma decisão inteligente encontrar ferramentas para lidar com eles, não para os evitar pois não vão desaparecer, mas sim para fortalecermos a nossa capacidade de os vivenciar, sem nos deixarmos sobrecarregar pela força das experiências. A prática de yoga pode ser uma ferramenta que usamos para nos ajudar neste caminho. Como qualquer ferramenta, é apenas útil se a usarmos, e por isso praticamos, pois a sua prática ajuda-nos a mantê-la junto ao coração. Como qualquer ferramenta, é nos momentos em que mais precisamos dela, geralmente nos apertos da vida, que a sua presença silenciosa, se mostra relevante, manifestando-se como tranquilidade mental, consciência da respiração e coragem para agir. Desde 2013 vive com a sua família nas montanhas do Parque Nacional da Peneda Gerês, dedicado a ter um estilo de vida simples, ligado à terra e cultivando a paz interior. Está também ligado ao projecto Agroecológico do Soajo, experimentando com sistemas agroflorestais que podem regenerar os ecossistemas onde vive em parceria com a Reflorestar Portugal.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>JOANA COSTA</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/joana-costa.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/joana-costa.html</id>

        <updated>2022-07-04T22:48:06+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Estudou Microbiologia no Porto e terminou a universidade em 2005. Depois de&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Estudou Microbiologia no Porto e terminou a universidade em 2005. Depois de ter trabalhado como investigadora ambiental em Itália viajou até ao Peru, onde esteve a trabalhar como voluntária com crianças no projeto “Tierra de Niños” na selva da Amazónia. Foi durante essa viagem, que despertou uma forte vontade de viver na Natureza, apoiando essa ligação também nos mais jovens e trabalhando para a regeneração da vida na Terra em comunidade. Regressando a Portugal viveu em várias quintas, com muitas pessoas de diferentes partes do mundo, trabalhando juntas para cultivar a terra e relações humanas harmoniosas. Percebendo os enormes desafios que enfrentamos a nível ecológico mas também social começou a adquirir ferramentas para trabalha-los e completou várias formações das quais destaca o curso de Design de Permacultura com Max Lindegger (2010), curso de Apicultura Natural com Harald Hafner (2014), Comunicação Autêntica com Allan Sousa e Sophie do projeto Oxigénio (2016) e Introdução à Agricultura biodinâmica com Dominique Massenot (2019). Paralelamente ao percurso de regresso à terra foi mantendo presentes as práticas de Yoga e meditação que começara enquanto ainda vivia no Porto e que aforam ajudando a enfrentar desafios pessoais e profissionais e de onde podia experienciar grandes benefícios de força e felicidade interior. Encontrando uma grande âncora na meditação Vipassana, desde 2015 começou a aprofundar-se mais no Yoga tendo aprendido com vários professores como Jenny e Igor (Jewel of Yoga) e Luzia e Daniel (Dharmadhatu).<br><br></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/9/joana-costa-3.jpeg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/9/responsive/joana-costa-3-xs.jpeg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/9/responsive/joana-costa-3-sm.jpeg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/9/responsive/joana-costa-3-md.jpeg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/9/responsive/joana-costa-3-lg.jpeg 1024w"  alt="" width="688" height="860"></figure>
<p>Vive agora com a sua família nas montanhas do Soajo, no Parque Nacional da Peneda Gerês, em busca de um estilo de vida simples ligado à terra, trabalhando com Yassine no ensino de Permacultura e aplicando-a nas suas vidas diárias. A educação continua a ter um papel central na sua vida, tanto na sua ligação ao trabalho com crianças e adultos como no seu caminho de professora e aprendiz de Yoga.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>EDUCAÇÃO</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/educacao.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/educacao.html</id>

        <updated>2022-07-04T22:42:22+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá vida, sempre foi partilhada entre as pessoas e serviu de base para muitas culturas que cuidavam e nutriam o solo. Pessoas que vivem numa relação próxima com o solo conseguem ver com facilidade que o solo é um sistema vivo.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/8/educacao.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/8/responsive/educacao-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/8/responsive/educacao-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/8/responsive/educacao-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/8/responsive/educacao-lg.jpg 1024w"  alt="" width="700" height="525"></figure>
<article class="entry">
<div class="entry-wrapper">
<div class="entry-content">
<p>Aprendemos a cada momento, principalmente quando somos crianças! Há medida que crescemos, parece que começamos a criar ideias mais rígidas e concretas sobre a forma como as coisas funcionam e passamos a estar mais fechados às oportunidades trazidas por cada experiência. No entanto, quando somos crianças pequenas, cada momento é uma descoberta, uma aprendizagem, uma janela que se abre e que revela um mundo novo a cada instante! Uma das principais diferenças entre o adulto e criança é a espontaneidade, um adulto diz “eu sei o caminho, faz como eu” e a criança vai por si, a procurar e a explorar, vendo que há muitos caminhos possíveis. Nós, adultos, precisamos encontrar novos caminhos para estar connosco próprios, novos caminhos para viver neste planeta, para sabermos dançar com a vida! É aqui a educação tem um papel fundamental, para nos reeducarmos a nós mesmos, desde os nossos hábitos e padrões de pensamento e comportamento e para podermos estender os nossos ramos para conseguir tocar nos outros de uma forma integra e consciente, em particular nos mais novos, pois eles são o futuro! O trabalho na área da educação tem estado na nossa vida há vários anos, através de cursos e atividades com crianças e adultos, é algo que adoramos, estar e partilhar momentos e experiências com outras pessoas! Mas principalmente desde há 11 anos como pais, aprendemos tanto! Das coisas mais interessante que temos vinda a aprender neste percurso tem a ver com a forma como o conhecimento pode ser passado, fomos nos apercebendo que o principal trabalho de um professor, seja com crianças ou adultos, é motivar e incentivar para que sigam em frente e aprendam com as suas experiências. Assim, aliando a necessidade à vontade de aprender, cria-se a abertura e o impulso necessário para que um novo caminho, de um novo conhecimento possa surgir. Desta forma a educação acontece de uma forma integrada, nutrindo os vários aspetos de cada Ser, a mente, o coração e a ação, para que possam interatuar e expressar-se como um só! Hoje em dia precisamos de modelos educativos holísticos, que consigam transmitir uma mensagem maior, que vai para lá de fronteiras e nacionalidades, uma mensagem na qual penso que todos partilhamos uma visão e ideal comum para o futuro da humanidade e do nosso planeta, a do florescimento das nossas crianças!</p>
</div>
</div>
</article>
<div class="navigation post-navigation"> </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>COMUNIDADE</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/comunidade.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/comunidade.html</id>

        <updated>2022-07-04T22:41:25+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá vida, sempre foi partilhada entre as pessoas e serviu de base para muitas culturas que cuidavam e nutriam o solo. Pessoas que vivem numa relação próxima com o solo conseguem ver com facilidade que o solo é um sistema vivo.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/comunidade01.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade01-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade01-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade01-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade01-lg.jpg 1024w"  alt="" width="691" height="518"></figure>
<p>Podemos ver uma comunidade como um grupo de indivíduos que se relacionam para alcançar e preservar objetivos comuns, ou seja, para cuidar do bem comum. Acreditamos que compete a cada um de nós trabalhar para apoiar uma visão de harmonia e de bem estar entre os seres humanos, com a Terra e com todos os outros seres. Para isso é necessário reinventar e talvez até certo ponto recuperar, o sentido de comunidade que em tempos existiu e nos fez evoluir como seres interdependentes, focando nos benefícios do cuidado mutuo e da cooperação. Uma das formas para podermos alcançar isso passa por encararmos a sustentabilidade social como uma tarefa coletiva que começa ao nível individual, em cada um de nós, cuidando e seguindo valores e éticas de base que sustentam o nosso ser e que a partir daí sustentam as nossas relações e o nosso desenvolvimento coletivo. Cada pessoa pode e deve estar comprometida em contribuir para uma sociedade sustentável, que incorpore em si um caminho consciente de evolução como seres que fazem parte de um todo, bem maior do que a soma das suas partes.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/comunidade02.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade02-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade02-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade02-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/7/responsive/comunidade02-lg.jpg 1024w"  alt="" width="694" height="463"></figure>
<article class="entry">
<div class="entry-wrapper">
<div class="entry-content">
<p>Independentemente do sector em que trabalhamos, podemos promover relações conscientes e positivas usando formas de comunicação autêntica, métodos de tomada de decisão eficientes e participativos, ou outras práticas que ajudem a estabelecer relações sociais saudáveis e cooperativas no nosso dia a dia, seja com as nossas famílias, na relação com os vizinhos ou nas nossas relações sociais, empresariais ou políticas. Talvez assim possamos criar ações mais igualitárias e justas que nos ajudem a viver em sociedades mais cooperativas e éticas. Os desafios coletivos que encontramos hoje em dia, podem às vezes parecer insuperáveis e levar-nos a desresponsabilizarmo-nos pela situação em que vive a sociedade atual, mas o impacto que podemos ter no trabalho do dia a dia, de forma individual, com cada um fazendo a sua parte, é bem maior do que aquilo que pode parecer. Desenvolvendo o nosso sentido de realização interior, a nossa auto-estima, confiança e amor próprio leva-nos a ser cidadãos felizes e preenchidos, que conseguem desenvolver as mesmas qualidades nas suas relações com os outros e assim contribuir para uma sociedade saudável, estável e sustentável. Para além disso, transformando a maneira como lidamos com a economia, tendo em vista o nosso envolvimento nela, podemos fortalecer círculos de proximidade, de resiliência e de confiança na comunidade. A possibilidade que temos de influenciar e favorecer a economia local, deve se sobrepor aos estímulos do facilitismo, do materialismo e do consumismo moderno e permitir-nos olhar para as nossas ações com o poder que elas têm de redirecionar e apoiar a sociedade num caminho de sustentabilidade que pretendemos criar. Parece-nos que integrar os movimentos ambientais e sociais existentes numa abordagem holística, ecológica e espiritual da vida, trará mais hipóteses de transformar o paradigma atual da sociedade em que vivemos. Estes movimentos quando trabalhados de forma isolada, cumprem o seu papel mas se trabalhados em conjunto podem potenciar e fortalecer os laços e pontos de ligação dentro da sociedade. " O grande trabalho de transformação social começa com o pequeno passo de parar, acalmar, relaxar, respirar, refletir e agir de forma benéfica." Satish Kumar</p>
</div>
</div>
</article>
<div class="navigation post-navigation"> </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>MEDITAÇÃO</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/meditacao.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/meditacao.html</id>

        <updated>2022-07-04T22:40:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá vida, sempre foi partilhada entre as pessoas e serviu de base para muitas culturas que cuidavam e nutriam o solo. Pessoas que vivem numa relação próxima com o solo conseguem ver com facilidade que o solo é um sistema vivo.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/6/meditacao.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/6/responsive/meditacao-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/6/responsive/meditacao-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/6/responsive/meditacao-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/6/responsive/meditacao-lg.jpg 1024w"  alt="" width="694" height="510"></figure>
<p> </p>
<article class="entry">
<div class="entry-wrapper">
<div class="entry-content">
<p>Meditamos para conectar, num tempo e num espaço, só nosso. Para criarmos um momento de pausa no decorrer do nosso dia a dia em que nos permitimos ser e estar connosco próprios, abrindo-nos à experiência de vivenciar o presente, tal como é. Entrar no silêncio e voltar a nossa atenção para o interior, acompanhando a respiração como veículo de entrada é uma das formas mais comuns de o fazer. Desta forma permitimos que a nossa atenção assente sobre algo tão subtil e ao mesmo tempo constante, que nos acompanha em todos os momentos das nossas vidas que é a nossa respiração. O próprio ato de tomar consciência da respiração - inspiração, expiração e os entretantos que acontecem entre um e outro - permite-nos reconhecer e entrar em contacto com o que se está a passar cá dentro. Da mesma forma, ao tomarmos perceção do nosso estado interior conseguimos direciona-lo através do controlo sobre a nossa respiração. Os benefícios de esta e outras formas de meditação são imensos e estão descritos em inúmeros estudos e livros, podemos ler sobre eles e estudá-los o quanto quisermos, mas apenas quando praticamos é que podemos realmente experienciar os resultados nas nossas vidas. Há uma história contada por um mestre de um templo Shaolin, que fala sobre um homem, que vivia perto de uma montanha e todos os dias pensava "como é que seria subir aquela montanha e o que é vou ver quando chegar ao topo?" Finalmente o dia chegou em que o homem se pôs a caminho. Chegando ao sopé da montanha encontrou o primeiro viajante e perguntou-lhe "como é que subiste à montanha e o que é que viste lá de cima?" O viajante partilhou com ele o seu caminho e descreveu a vista que teve lá de cima. Mas depois o homem ficou a pensar "a maneira que este viajante me contou parece muito cansativa, preciso encontrar outra forma de subir" E assim, continuou a caminhar no sopé da montanha até encontrar outro viajante e o homem voltou a perguntar "como é que subiste à montanha e o que é que viste lá de cima?" E o viajante partilhou com ele a sua história. Não estando ainda decidido sobre a direção e o caminho a levar o homem perguntou a mais trinta pessoas, a mais trinta viajantes a mesma coisa, quando acabou de falar com todos eles, finalmente tomou uma decisão. "agora que tantas pessoas partilharam comigo o seu caminho e em especial o que é que viram de lá de cima, eu já não preciso subir". Para concluir esta história, em primeira análise podemos ver que há várias maneiras de subir à montanha e cada pessoa deve encontrar o seu caminho para o fazer! Em segundo, vemos que há informações, que podem ser partilhadas através da palavra, que descrevem a visão do cume da montanha, mas será impossível obtermos a visão de claridade que se tem a partir do pico se ficarmos no sopé!</p>
</div>
</div>
</article>
<div class="navigation post-navigation"> </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>YOGA</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/yoga.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/yoga.html</id>

        <updated>2022-07-04T22:39:13+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá vida, sempre foi partilhada entre as pessoas e serviu de base para muitas culturas que cuidavam e nutriam o solo. Pessoas que vivem numa relação próxima com o solo conseguem ver com facilidade que o solo é um sistema vivo.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/5//yoga.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/5//responsive/yoga-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/5//responsive/yoga-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/5//responsive/yoga-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/5//responsive/yoga-lg.jpg 1024w"  alt="" width="696" height="629"></figure>
<article class="entry">
<div class="entry-wrapper">
<div class="entry-content">
<p>O yoga é uma árvore bem antiga, cheia de ramos, com as raízes bem profundas na Índia e que guarda no seu interior uma joia. Podemos ver essa joia como a arte de viver, a possibilidade de desenvolvermos a nossa sabedoria interior, que nos permite usar o corpo, a respiração, a mente e todos os processos vitais de uma forma eficiente. Vivendo no mundo da matéria, é através do corpo que a nossa existência ganha forma, é através dele que experienciamos o mundo à nossa volta e é através dele que nos experienciamos a nós próprios. É através do corpo que podemos experienciar o significado do prazer, expansão, crescimento e também da dor, contração e finitude, é aí que experienciamos a nossas emoções e a nossa relação com os outros, os nossos limites e as consequências das nossas ações, o nosso corpo é a forma principal de experienciarmos o significado de estarmos vivos. O yoga é uma forma de trabalhamos sistematicamente com o corpo, movendo através de práticas que vão desde os aspetos exteriores e mais densos do nosso ser, para o interior com práticas cada vez mais subtis que nos permitem experienciar e aprofundar a nossa relação com o presente, aprendendo a aceitá-lo, tal como ele é. Estarmos vivos está longe de ser um “passeio de canoa em Veneza”, pois a vida está cheia de desafios e desde o momento em que nascemos, temos de os enfrentar. Com o passar dos anos, alguns dos desafios mais difíceis que encontramos são aqueles em que temos que nos enfrentar a nós próprios, os que nos levam a ter que superar hábitos e padrões mentais criados e que dão forma a uma entidade com a qual nos identificamos e sobre a qual nos debatemos vezes sem conta. Torna-se por isso uma decisão inteligente encontrar ferramentas para lidar com eles, não para os evitar pois não vão desaparecer, mas sim para fortalecermos a nossa capacidade de os vivenciar, sem nos deixarmos sobrecarregar pela força das experiências. A prática de yoga pode ser uma ferramenta que usamos para nos ajudar neste caminho. Como qualquer ferramenta, é apenas útil se a usarmos, e por isso praticamos, pois a sua prática ajuda-nos a mantê-la junto ao coração. Como qualquer ferramenta, é nos momentos em que mais precisamos dela, geralmente nos apertos da vida, que a sua presença silenciosa, se mostra relevante, manifestando-se como tranquilidade mental, consciência da respiração e coragem para agir. Para nós o coração da prática assenta sobre a meditação, sempre numa forte união com a respiração e tendo Hatha Yoga como tronco principal. É com estas ferramentas que partimos à descoberta de algo até então desconhecido e que pouco a pouco nos vamos abrindo à experiência de poder vivenciar a realidade de uma forma plena. Combinando o nosso entusiasmo pelo trabalho com a terra, com a nossa paixão pela vida, encontramos no yoga a ligação para que de pés bem assentes, possamos estender os braços bem alto e experienciar a conexão com o todo que nos rodeia. Damos semanalmente aulas de yoga na vila onde moramos e sazonalmente organizamos retiros de yoga onde nos permitimos explorar em conjunto e de forma consciente os meandros do cosmos na existência humana. "Yoga é a prática de silenciar a mente! - Maharishi Patanjali</p>
</div>
</div>
</article>
<div class="navigation post-navigation"> </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>SER</title>
        <author>
            <name>OWS</name>
        </author>
        <link href="https://joyasdaterra.github.io/website/ser.html"/>
        <id>https://joyasdaterra.github.io/website/ser.html</id>

        <updated>2022-07-04T22:38:26+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>A ideia de que o solo tem vida, está vivo e dá vida, sempre foi partilhada entre as pessoas e serviu de base para muitas culturas que cuidavam e nutriam o solo. Pessoas que vivem numa relação próxima com o solo conseguem ver com facilidade que o solo é um sistema vivo.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/4/ser.jpg" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/4/responsive/ser-xs.jpg 300w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/4/responsive/ser-sm.jpg 480w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/4/responsive/ser-md.jpg 768w ,https://joyasdaterra.github.io/website/media/posts/4/responsive/ser-lg.jpg 1024w"  alt="" width="699" height="524"></figure>
<p>Para nós, a verdadeira sustentabilidade só pode ser alcançada se trabalharmos as várias dimensões que compõe o Ser. Muitas vezes os desafios da realidade, trazem-nos necessidades que vão para alem de conseguir desenvolver mecanismos para viver de forma mais leve no planeta, mas incitam-nos a trabalhar para conseguir mudar e aprofundar a nossa relação connosco próprios e o mundo. Neste caminho é importante olharmos para a relação com o nosso próprio Ser, observando em nós a maneira como aplicamos a harmonia no nosso dia a dia. Vivendo num mundo em constante e rápida mudança, atravessando tempos de crise global, alguns de nós sentem a necessidade de fazer algo para mudar e juntamo-nos a grupos de ativistas em campanha pela consciência ambiental e justiça social. Felizmente estes movimentos, têm surgido um pouco por todo o mundo, na tentativa de preservar o que ainda resta dos recursos naturais e modelos tradicionais de vida, ao mesmo tempo tentando reverter o rumo do percurso trágico que a humanidade parece estar a seguir. Às vezes, estamos tão convencidos que o mundo precisa de ser salvo, que trabalhamos dia e noite para salvar o planeta, esquecendo de cuidar do nosso próprio bem estar. Muitas vezes, sem nos apercebermos, a nossa mente está desorientada, anda á deriva numa viagem sem fim de projeções, imaginações, memórias e pensamentos aleatórios, deixando de dar atenção ao momento presente. É importante dedicar tempo nas nossas rotinas para nos observarmos, cuidarmos e darmos atenção ao que está a acontecer por baixo da superfície das nossas "águas". Cuidar do nosso ser, pode querer dizer encontrar tempo e espaço para relaxar e tranquilizar a mente, desenvolver as nossas qualidades internas e enfrentar os nossos medos e dúvidas, para que o nosso Ser possa emergir e manifestar-se de forma plena. Para que possamos ser verdadeiros com os outros, primeiro precisamos ser verdadeiros e honestos connosco próprios. Nesta perspetiva, cuidar da nossa paisagem interna de espiritualidade, torna-se tão importante como cuidarmos da paisagem externa de sustentabilidade, precisamos cuidar do solo tanto quanto precisamos cuidar de nós próprios. Experienciando a vida em ligação com a Natureza, acompanhamos os seus ciclos de perto, apercebemo-nos como estão tão intrinsecamente ligados ao nossos, as estações e ritmos da terra acompanham os nossos próprios ritmos. A dimensão interior e exterior estão ligadas, a nossa mente faz parte de uma mente coletiva, e por isso se queremos reparar as coisas lá fora, temos que ter calma e clareza cá dentro. Tal como diz Satish Kumar " o mundo é o que nós somos e o mundo é como nós o vemos". Se procurarmos a felicidade cá dentro, em vez de em objetos, relações ou outros aspetos externos, estaremos a basear-nos numa filosofia de vida que nos poderá levar a desenvolver o nosso sentido de gratidão e satisfação com aquilo que somos e aquilo que temos. Alcançar isto pode ser uma tarefa bem mais difícil do que semear uma horta, plantar uma floresta ou construir uma casa pois implica lidar e trabalhar hábitos e aspetos profundos da vida. A meditação e o yoga têm sido ferramentas maravilhosas que aplicamos nas nossas vidas e rotinas diárias, que nos ajudam a pôr em prática estes princípios e a treinar a nossa mente a cuidar do nosso "jardim interior". "Se a mudança que queres ver no mundo" Mahatma Gandhi</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
